---
title: "Покроковий гайд по встановленню та налаштуванню Arch Linux українською"
date: 2024-30-03S22:00:00+2:00
draft: false
---

Arch Linux це дистро, в комплекті з яким йде мінімальний набір утиліт. Його перевага перед іншими популярними дистрибутивами штибу Ubuntu це швидкість оновлень та легкість. Окрім того, він відкриває можливість користуватись AUR -- "Arch User Repository" -- репозиторієм з користувацькими додатками, де можна знайти дуже багато корисних чи цікавих утиліт.

Звісно, Arch має й недоліки -- окрім сумнівної стабільності це доволі складний процес встановлення порівняно з іншими ОС або дистро, якщо ви не користуєтесь скриптом Arch-install.

В цьому гайді я детально та з поясненнями проведу вас по кожному з кроків ручного встановлення Arch Linux та поясню деякі можливі нюанси. Від себе я не рекомендую починати знайомство з цим дистро з використання скрипта-інсталятора, адже процес встановлення є чудовим знайомством з цією ОС, і її представленям користувачеві. Окрім того, на його прикладі можна покроково спостерігати процес встановлення, актуальний для більшості операційних систем.

Якщо вам не хочеться пірнати в дебрі ручного встановлення Arch, можливо вас зацікавить інший дистрибув на базі "арча" -- Manjaro. Він також надає доступ до AUR, хоч і не офіційно, та має звичний графічний інсталятор, який робить більшість роботи за вас. 
Для тих же, хто вирішив пройти цей шлях -- поїхали. 

**Дисклеймер:**  
В цьому гайді я розповідаю, як встановити Arch "начисто", на повністю відформатований ПК з UEFI біосом. 
Якщо ви хочете встановити його паралельно з іншою ОС, прогортайте вниз статті, там я розповідаю про відмінності процесу встановлення. 
Гайд написаний на основі [офіційного мануалу](https://wiki.archlinux.org/title/installation_guide) з встановлення з сайту ос. Також є [українська версія](https://wiki.archlinux.org/title/Installation_guide_(%D0%A3%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%97%D0%BD%D1%81%D1%8C%D0%BA%D0%B0))

**Підготовка:**  
Для успішного встановлення вам знадобиться записаний на флешку образ диску з ОС. .iso файл Arch можна скачати на офіційному сайті archlinux.org. Для запису його на флешку можна використати будь який відповідний софт. Я обрав Balena Etcher через простоту використання. Є також RUFUS, та його андроїд версія. 

### Крок 1. Завантажитися в "живе середовище" (Boot into live environment): 
Для цього вам знадобиться дізнатись, як відкрити UEFI-біос на вашій машині. В ньому варто виставити наступні параметри: Boot list option -- UEFI; Secure Boot -- Disabled; F12 Boot Menu -- Enabled. (У вас це може бути не F12, а інша клавіша).  

Після встановлення цих налаштувань переконайтесь, що флешка з образом диску вставлення в порт ПК, а всі потрібні файли збережені. Далі вам треба вийти з UEFI зі збереженням налаштувань. Система почне перезавантажуватись. В цей час вам треба натискати клавішу, яка відповідає за Boot Menu, яке ви актували раніше. В ньому треба обрати вашу флешку з образом та натиснути Enter. Перед вами з'явиться меню, в якому вам варто обрати "Arch Linux install media (x86_64, UEFI)". 

***Welcome to Arch Linux!***

**Крок 1.1.** Після завантаження ви маєте побачити термінал, командний рядок працюватиме від імені "root@archiso". Тут ми проведемо більшість необхідних маніпуляцій. 
Перше, що варто зробити, це перевірити режим завантаження вашої системи. Для цього вводимо команду "cat /sys/firmware/efi/fw_platform_size". Команда "cat" виводить в термінал вміст файлу, шлях до якого вказано далі. 
Результат виконання цієї команди має бути число "32". 
Якщо такого файшлу не існує, або виводиться якась інша помилка, перевірте, чи ваш комп'ютер підтримує режим UEFI та чи налаштований він в меню BIOS. 

**Крок 1.2.** Якщо ви бачите "32", отже можна продовжувати. Для встановлення системи вам знадобиться стабільне інтернет-підключення. Якщо ваша машина підключена через Ethernet-кабель, то воно має налаштуватись автоматично. 
Щоб перевірити наявність інтернету, вводимо команду "ping ...", де замість крапок адреса будь якого вебсайту, наприклад "ping archlinux.org". Результатом мають бути повідомлення, які з'являтимуться в терміналі десь раз на секунду. Якщо інтернет у вас по кабелю і працює, ви можете пропустити наступну інструкцію.

***Зверніть увагу: щоб зупинити виконання команди, натисність "Ctrl+C". Також вам може знадобитись очистити термінал від зайвого тексту -- просто натисність "Ctrl+L".*** 

**Якщо у вас доступний лише Wi-Fi:**
1. Вводимо команду "iwctl" -- вона запускає консольну програму, за допомогою якої можна налаштувати Wi-Fi.
2. Далі вам треба дізнатись ім'я вашого wi-fi-модулю. Вводимо "device list". 
3. Треба обрати ваш девайс, скоріше за все його ім'я буде на кштал "wlan0". В колонці "Powered" вказано, чи він ввімукнений ("on") чи ні ("off"). 
4. Якщо він вимкнений, вмикаємо його командою "device name set-property Powered on", де замість "namе" вписуємо ім'я вашого девайсу з відповідної колонки списку. Якщо ця команда не спрацює, спробуйте також цю: "adapter adapter set-property Powered on".
5. Після цього треба знайти вашу мережу. Вводимо "station name scan" та "station name get-networks", замість "name" ім'я вашого девайсу. 
6. Знаходимо у списку бажану мережу. Далі вводимо "station name connect SSID", де "SSID" це назва вашої мережі. Зверніть увагу, якщо вона містить пробіли, її слід писати в лапках (наприклад: station wlan0 connect "Lioha ty separ")
7. Далі вводимо пароль від мережі. Після цього вводимо "exit" та повертаємось в оболонку терміналу Arch. Там повторно перевіряємо командою "ping" зв'язок. 


### Крок 2. Розмітка дисків. 
Для нормального функціонування Arch Linux треба створити кілька розділів на вашому диску. Розберемо, як це зробити. 

**Крок 2.1.** Перевірте список підключених девайсів. Це можна зробити командою "lsblk" або "fdisk -l". Обидві видадуть список підключених дисків. Типово, жорсткі диски мають ім'я "/dev/sd_#", SSD "/dev/nvmeXnYpZ" або "/dev/mmcblk@" якщо ваш пристрій має впаяну в материнську плату пам'ять. Замість "#/XYZ/@" будуть числа (а замість _ літера), які відповідають номерам девайсів. Цей список ми використовуватимемо як референс в подальшому. 

**Крок 2.2.** Далі ми скористаємось менеджером розмітки. Офіційний гайд рекомендує користуватись утилітою "fdisk", проте вона не така інтуїтивна та наочна, як інший інструмент -- "cfdisk". Саме його я рекомендую використовувати. 

Вводимо в командний рядок "cfdisk". Якщо бачимо меню з варіантами "gpt"/"dos"/"sgi"... Це варіанти схем розмітки диску для різних систем. Нам потрібен "gpt". Перед вами відкриєься інтерфейс cfdisk. Якщо ви перевстановлюєте систему, і у вас на диску вже є якісь розділи та дані, ви побачите список з пунктами на кшталт "/dev/sda1"/"/dev/sda2", тощо. Обираємо за допомогою стрілок "Вгору" та "Вниз" та за допомогою стрілок "Вправо/вліво" обираємо пункт "Delete" в меню знизу. Так ми видалимо всі старі розділи. 

Після цього, або якщо ви очистили диск раніше, має залишитись єдиний пункт "Free space". 

**Крок 2.3. Створення розділів.** 
1. Далі обираємо в меню знизу пункт "New". Програма запропонує вам внести розмір вашого вільного місця на диску. Стираємо це та вводимо "100М", тобто 100 мегабайтів, та натискаємо Enter. Це буде наш завантажувальний розділ, в якому працюватиме, як не дивно, завантажувач системи. 

"G/M" великими в цій програмі означають гігабайти та мегабайти відповідно. 

2. Далі ми створимо SWAP-розділ. Це аналог "Файлу підкачки" на Windows. Зарезервований простір, куди переміщуватимуться дані з вашої ОЗП у разі її переповнення. Без нього система просто крашниться. Розмір має бути близько половини вашої ОЗП, у мене це 8гб, тож я пишу "4G".

3. Останнім ми створимо кореневий розділ нашої системи, для нього відведемо найбільшу кількість пам'яті, адже тут зберігатимуться всі файли та програми, які ви встановлюватимете. Обираємо "Free space" та двічі натискаємо Enter, що створить розділ з рештою вільного простору.  

За бажання можна створити й інші для окремих файлів або програм. Але велика кількість ускладнить орієнтування в списку в подальшому. 

4. Обираємо в нижньому меню "Write" та вводимо "yes". Це запише на диск наші зміни, остаточно видаливші старі розділи та їхній вміст, якщо вони були, та створивши нові. Після цього можна натиснути "Quit", щоб вийти з програми. 

5. (Опціонально) Якщо у вас більше одного накопичувача в системі (наприклад, SSD та HDD), ви можете розмітити обидва за допомогою cfdisk вводячи після команди назву диску, дізнавшись її за допомогою lsblk. Наприклад, якщо у вас встановлено SSD та жорсткий диск, ймовірно, вони називатимуться /dev/nvme0n1 та /dev/sda, і ми хочемо встановити систему на ссд, а жорсткий диск залишити порожнім. В такому випадку ми вводимо "cfdisk /dev/nvme0n1", проводимо необхідні маніпуляції, і потім вводимо "cfdisk /dev/sda/" та створюємо необхідні розділи там. Звісно, назви та номери девайсів варто брати з вашої системи. Тут вони суто умовні. 

**Крок 2.4. Форматування новостворенних партицій (розділів).**
Тепер треба відформатувати створені розділи у відповідності до їхнього призначення. 

1. Почнімо з кореневої партиції, з найбільшим розміром. 

Вводимо "lsblk", щоб мати перед очима схему свого диску, та вводимо команду "mkfs.ext4 /dev/sdXY". Це означає "make filesystem" у формати "ext4", який використовується у Linux.

2. Тепер відформатуємо SWAP-партицію. Це дуже просто, вводимо "mkswap /dev/sdX2", де замість "sdX2" назва створеного вами розділу. 

3. Тепер відформатуємо завантажувальний розділ. Для цього вводимо "mkfs.fat -F 32 /dev/sdXY", де замість XY ім'я розділу розміром 100мб. Ця команда відформатує його за FAT32 схемою, яка використовується завантажувачем. 

4. (Опціонально) Зазвичай вам не потрібно мати більше одного завантажувального та SWAP розділу, створенні для звичайного користування розділи можете форматувати за цим же принципом у ext4. 

### Крок 3. Монтування розділів. 
Монтування (mounting) це "прив'язка" створеного розіділу до певного місця у файловій системі. Можна уявити диск як шафу, розділи як полички, а монтування -- як встановлення дверцят та доступу до кожної окремої полички. 

1. Почнімо з монтування кореневого розділу, адже сюди ми встановлюватимемо систему та завантажувач. Вводимо в термінал "mount /dev/sdXY /mnt", де замість "sdXY" ім'я вашої кореневої партиції. Це говорить системі "Дані, розміщені за шляхом /mnt/... записуються на партиції sdXY". Після виконання команда не має виводити нічого, це свідчить про успіх операції. 

2. Далі змонтуємо завантажувальний розділ. Він має знаходитись за шляхом "/mnt/boot/efi", але цієї папки наразі не існує. Щоб її створити, вводимо "mkdir -p /mnt/boot/efi". Ця цоманда означає "make directory", а параметр -р говорить, що треба створити папки всередині папок. Без нього вона поверне помилку. Після цього вводимо "mount /dev/sdXY /mnt/boot/efi". Впевніться, що вводите правильне ім'я, звіривши його з результатом lsblk.

3. Залишилось змонтувати лише SWAP-розділ, найпростіший. Для цього вводимо "swapon /dev/sdX2", вказавши раніше відформатований розділ. 

Після цих маніпуляців, якщо ввести "lsblk", можна побачити, що всі розділи успішно змонтовані. 

### Крок 4. Встановлення системи. 
В цьому кроці ми скористаємось вбудованим скриптом "pacstrap", щоб встановити базову систему, а також обрані пакети(програми). 

Вводимо наступну команду: "pacstrap /mnt base linux linux-firmware grub efibootmgr networkmanager ..." -- ця команда запустить скрипт, який встановить базу системи (base), ядро та інші необхідні елементи Linux (linux, linux-firmware), завантажувач grub та підтримку EFI систем для нього, а також менеджер інтернет-з'єднання neworkmanager. Замість трьох точок можна вписати імена інших пакетів, які ви бажаєте встановити. 

Наприклад, нам знадобиться текстовий редактор, тому ми встановимо nano та/або vim, а також, якщо ви плануєте користуватись дексктопним середовищем (мати графічний інтерфейс системи) варто встановити розширений базовий пакет "base-devel". Для звукових карт також варто встановии драйвер (sof-firmware). Таким чином, готова команда виглядатиме приблизно так: "pacstrap /mnt base linux linux-firmware base-devel grub efibootmgr vim nano sof-firmware networkmanager" 

Зверніть увагу: якщо ви плануєте встановлювати паралельно інші операційні системи, наприклад Windows, варто також встановити пакет "os-prober" -- він дозволить завантажувачу автоматично їх детектити. 

Натискаємо Enter та чекаємо якийсь час, поки система встановиться. 

### Крок 5. Генеруємо таблицю файлової системи
Для цього ми скористаємося командою "genfstab" -- "Generate File System Table". "fstab" це конфігураційний файл в Linux та подібних системах, в якому записана схема розмітки вашого диску/дисків -- розділи, точки монтування, папки, тощо. Ви можете наглядно побачити цю схему, якщо введете "genfstab /mnt". 

Цю таблицю нам треба зберегти у відповідний файл. Для цього вводимо команду "genfstab /mnt > /mnt/etc/fstab". Знак ">" записує вивід команди, яка знаходиться перед ним у файл, шлях до якого вказуємо після нього.

Скористайтесь командою "cat /шлях/до/файлу" щоб перевірити, чи правильно записались дані. 

### Крок 6. Переходимо у встановлену систему.
Тепер ми залогінимось у встановлену систему та проводитимо налаштування звідти. Для цього вводимо команду "arch-chroot /mnt" ("Arch Change Root (to) /mnt"). 

Якщо всі попередні кроки були виконані правильно, то ви не побачите жоднимх помилок, натомість колір промпту зміниться з червоного на білий. 

### Крок 7. Налаштування мови та локалізації. 
Щоб встановити свій часовий пояс, вводимо "ln -sf /usr/share/zoneinfo/Регіон/Місто /etc/localtime", де замість "регіон" та місто" ви вводите бажані дані. Список доступних варіантів можна подивитись, ящко натиснути Tab, це не зламає введення. 
Команда "ln" створює посилання "localtime" на параметри обраного часового поясу, а флаг "-sf" означає, що вона перезапише існуюче посилання, якщо таке є. 

Далі оновлюємо системний годинник командою "hwclock --systohc".

**Крок 7.1. Локалізація.**
Щоб встановити мовні пакети на свою ОС, вам треба відкрити файл "/etc/locale.gen" за допомогою текстового редактора, наприклад nano. Вводимо "nano /etc/locale.gen" та бачимо список мовних пакетів на кшталт "#en_US.UTF-8 UTF-8". В ньому треба "відкоментувати" потрібні вам пакети -- просто прибираємо решітку перед назвою необхідного, натискаємо "Ctrl+O" щоб зберегти зміни та "Ctrl+X", щоб вийти з Nano. Тепер вводимо команду "locale-gen", яка генерує файли локалізації. 

Для більшої стабільності варто прописати обраний вами пакет у файлі "/etc/locale.conf". Він порожній, і за замовчуванням система використовує en_US-пакет. Пишемо "LANG=en_US.UTF-8", де замість "en_US.UTF-8" назву бажаної локалізації. Зберігаємо, виходимо. 

### Крок 8. Ім'я хосту.
По-суті, це ім'я вашого ПК. Відкриваємо файл "/etc/hostname" обраним редактором та просто вводимо туди бажане ім'я, можна обрати будь яке. 

### Крок 9. Пароль для кореневого користувача. 
Кореневий користувач (root user) це набір привілегій, який дозволяє робити з системою практично будь-що. Заради безпеки вашої системи, варто встановити пароль: вводимо "passwd", і система запропонує вам двічі ввести обраний пароль. 

Не лякайтесь, коли побачите, що нічого не з'являється, хоча ви друкуєте -- це така міра безпеки Linux. Пароль насправді вводиться, просто він невидимий. 

### Крок 10. Додавання звичайного користувача. 
Хоча ви можете виконувати всі операції як кореневий користувач, для більшої надійності варто створити в системі звичайного користувача, який матиме доступ до цих привілегій за запитом. Для цього вводимо "useradd -m -G wheel -s /bin/bash username". "-m" в цій команді означає, що для цього користувача буде створена домашня директорія, "-G" створить групу з цим користувачем з назвою "wheel" (ви можете обрати свою), а "-s" вказує на те, яку оболонку (грубо кажучи, термінал) цей юзер використовуватиме, тобто "/bin/bash", а замість "username" вводите бажане ім'я користувача. 

Щоб встановити пароль на свого користувача, вводите "passwd username". 

**Крок 10.1. Надання звичайному користувачу адмін-привілегій.**  
Щоб мати змогу оновлювати систему, встановлювати та видаляти програми, та робити інші маніпуляції від імені звичайного користувача, треба використовувати команду "sudo" -- "SUperuser DO". Для цього його треба додати в групу "sudoers". 

Вводимо "EDITOR=nano visudo". Ця команда за допомогою обраного редактора відкриє файл "visudo".
В ньому нам треба прогортати вниз та знайти рядок: 
"## Uncoment to allow members of group wheel to execute any command
 \# %wheel ALL=(ALL) ALL"
 Замість "wheel" буде ім'я групи, яке ви вказали раніше, при створенні користувача. Треба розкоментувати нижній рядок, зі знаком %, зберегти зміни та вийти. 

### Крок 11. Увімкнення ключової служби системи -- NeworkManager. 
Назва пояснє сама себе, прописуємо "systemctl enable NetworkManager". Команда чутлива до регістру, і має бути написана саме так. 

Інші необхідні служби, як менеджер дисплею, можна увімкнути згодом. Про це буде в кінці гайду. 

### Крок 12. Встановлення завантажувача GRUB.
1. Ця програма завантажує вашу систему, тому важливо зробити все правильно. 
Прописуємо команду "grub-install /dev/sdX", де замість "sdX" назва вашого фізичного пристрою/диску, не розділу(партиції). Ви маєте побачити вивід про успішне встановлення. 

2. Тепер завантажувач треба налаштувати. Цей процес проходить автоматично, вводимо команду "grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg". "-о" в цій команді говорить записати вивід (output) у файл за вказаним шляхом. Ви маєте побачити інше повідомлення про успішне виконання процесу. 

### Крок 13. Завершення встановлення. 
На цьому встановлення Arch Linux цілком завершене. Тепер треба вийти з системи, "розмонтувати" її з живого середовища та перезавантажити пристрій.

1. Вводимо "exit", щоб вийти із встановленої системи у "живе середовище".
2. Пишемо "umount -a", що "розмонтує" всі диски, які не задіяні. 
3. Вводимо "reboot", щоб перезавантажити пристрій, та молимося Богу. 

Якщо встановлення пройшло успішно, після перезавантаження ви маєте побачити вікно "GNU GRUB" з опціями "Arch Linux", "Advenced options for Arch Linux", тощо. Обираємо "Arch Linux". Система запропонує вам залогінитись за допомогою ім'я користувача та відповідного пароля, який ми створили на кроці 10. 

                    -@                
                   .##@               
                  .####@              
                  @#####@             
                . *######@            
               .##@o@#####@           
              /############@          
             /##############@         
            @######@**%######@        
           @######`     %#####o       
          @######@       ######%      
        -@#######h       ######@.`    
       /#####h**``       `**%@####@   
      @H@*`                    `*%#@  
     *`                            `* 
				Вітаю в Arch!

## Встановлення графічного середовища

Якщо ви хочете користуватись ОС не лише через термінал, варто встановити "Desktopm Environment". Тут я розповім, як встановити "Plasma KDE", яке сам використовую. Проте, якщо у вас слабка графіка або процесор, або ви просто хочете інше, більш мінімальне середовище, зверніть увагу на менеджер робочого стола LXDE з віконним менеджером Openbox, або ж на GNOME чи Xfce. 
Тут я використовуватиму менеджер дисплею SDDM ("Simple Desktop Display Manager") та "Plasma KDE"

#### Крок 1. Встановлення. 
Прописуємо "sudo pacman -S plasma sddm" та кілька разів натискаємо "Enter". Ця команда викликає package manager системи, "-S" означає "синхронізувати" (читай "встановити"), а далі вписуємо назву програми. 

Перез завантаженням в робоче середовище можна встановити необхідні пакети, наприклад, емулятор терміналу, щоб не "застрягти" в ньому. Прописуємо "sudo pacman -S ...", замість "..." вказуємо бажані пакети. Раджу встановити термінал "konosole", файловий менеджер "nemo", текстовий редактор "kate", а також браузер -- "firefox".

#### Крок 2. Вмикаємо менеджер дисплею. 
Прописуємо "sudo systemctl enable sddm". Це увімкне менеджер, і ви побачите його після перезавантаження. Якщо хочете відкрити його одразу, не перезавантажуючи систему, після "enable" додайте флаг "--now". 

Завершення. 
Щоб побачити красивий логотип Arch відкриваємо konsole, встановлюємо "neofetch" та прописуємо в терміналі "neofetch". 

## Встановлення системи паралельно

Якщо ви хочете використовувати паралельно з Arch Linux іншу ОС, варто внести деякі корективи в процес встановлення, хоча радикальних змін не буде. 

1. Не варто встановлювати більше однієї системи на один фізичний диск. Тобто, якщо у вас є лише один жорстий диск, краще обмежитися однією ОС на ньому, щоб уникнути можливих конфліктів завантажувачів. 

2. На кроці 2 варто залишити бажану кількість вільного місця не затронутим, щоб потім його використати його для іншої системи. За бажання, дисковий простір також можна перерозповідилити із встановленої системи за допомогою програми на кшталт gparted.

3. Відкриваємо за допомогою терміналу ("nano /etc/default/grub") або через файловий менеджер файл /etc/default/grub та шукаємо рядок "GRUB_DISABLE_OS_PROBER=true". В ньому "true" треба замінити на "false". Це увімкне утиліту "os-prober", яка допомагає завантажувачу детектити інші ОС. 

4. Після цього в терміналі вводимо "sudo update-grub" та "sudo reboot -f". 

5. (Опціонально) Варто також зайти в БІОС свого пристрою, та знайти пункт "Select an UEFI file as trusted executing", у мене він у вкладці "Security". Можливо, вам знадобиться встановити пароль на свій БІОС, його можна потім зняти, головне не забути. 

Одираємо його, та додаємо GRUB. Виходимо зі збереженням змін.

6. Якщо ви встановлюєте Windows після Linux, особливо на той же диск, вона може перезаписати завантажувач, і система завантажуватиметься одразу в Windows, хоча Linux буде повністю функціональним. Якщо UEFI/BIOS ви не знайшли завантажувач, можливо доведеться його перевстановити. 

Для цього зайдіть в живе середовище знову, виконайте змонтуйте необхідні партиції, як в гайді, виконайте "arch-chroot" та перевстановість GRUB як тут описано, змінивши "GRUB_DISABLE_OS_PROBER=true" **після** встановлення завантажувача і **перед** створення конфігу. 

На цьому цей покроковий гайд по встановленню та налаштуванню Arch Linux можна вважати завершеним. Тут я поділився як власним досвідом встановлення цієї системи, що я робив вже кілька разів, так і корисними порадами з мережі, які допомогли мені самому. 

Окремо хочу відзначити ютубера Denshi, чиї відео мені дуже допомогли свого часу розібратися зі встановленням. 
Якщо у вас виниклик якісь труднощі, ви можете переглянути його [__*Комфортний*__ відео-гайд по встановленню Arch-Linux](https://youtu.be/68z11VAYMS8?si=uufe3bGaBLsYoOsq) та підписатись на канал, там багато цікавого!  
Щасливого користування, та не забувайте про офіційну Wiki.
